

証明.

$$f\left(\frac{\pi}{4}\right) = \sum_{k=1}^n \left[-\frac{1}{2} \cos(n+m)\theta_{n,k} \log(2(1 - \cos \theta_{n,k})) + \sin(n+m)\theta_{n,k} \arctan\left(\frac{1 - \cos \theta_{n,k}}{\sin \theta_{n,k}}\right) \right]$$

である。ここで

$$\frac{1 - \cos \theta_{n,k}}{\sin \theta_{n,k}} = \frac{2 \sin^2 \frac{\theta_{n,k}}{2}}{2 \sin \frac{\theta_{n,k}}{2} \cos \frac{\theta_{n,k}}{2}} = \tan \frac{\theta_{n,k}}{2}$$

であり、 $1 \leq k \leq n$ より $0 < \theta_{n,k} < \pi$ であるから $0 < \frac{\theta_{n,k}}{2} < \frac{\pi}{2}$ 。よって以下が成り立つ。

$$\begin{aligned} \int_0^{\frac{\pi}{4}} \tan^{\frac{m}{n}} \theta d\theta &= f\left(\frac{\pi}{4}\right) - f(0) \\ &= \sum_{k=1}^n \left\{ -\frac{1}{2} \cos(n+m)\theta_{n,k} \log[2(1 - \cos \theta_{n,k})] + \frac{1}{2} (\pi - \theta_{n,k}) \sin(n+m)\theta_{n,k} \right\} \\ &= \frac{\pi}{4 \cos\left(\frac{m}{n} \cdot \frac{\pi}{2}\right)} - \frac{1}{2} \sum_{k=1}^n \cos(n+m)\theta_{n,k} \log[2(1 - \cos \theta_{n,k})] \end{aligned}$$

最後の変形で第2項の値は定理3の証明の結果の半分になることを用いて求めた。

(証明終)

3.2 指数の分子が負のとき

以下、簡単のため広義積分を \lim を使わずに表す。また、ややこしさを避けるために $m < 0$ とするのではなく「 $m > 0$ として $\tan^{\frac{-m}{n}} \theta$ の積分を求める」ことによって負数に拡張していることに注意。

定理 5.

指数の分子が負の場合も定理3が成立する。

証明. $m > 0$ として指数を $\frac{-m}{n}$ とする。

$$\begin{aligned} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \tan^{\frac{-m}{n}} \theta d\theta &= \int_{\frac{\pi}{2}}^0 \tan^{\frac{-m}{n}} \left(\frac{\pi}{2} - \varphi\right) d\varphi \quad (\varphi = \frac{\pi}{2} - \theta \text{ と置換}) \\ &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \tan^{\frac{m}{n}} \varphi d\varphi = \frac{\pi}{4 \cos\left(\frac{m}{n} \cdot \frac{\pi}{2}\right)} = \frac{\pi}{4 \cos\left(\frac{-m}{n} \cdot \frac{\pi}{2}\right)} \end{aligned}$$

(証明終)